<cesDoc id="urd-w-literature-travel-tr04.ual" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-literature-travel-tr04.ual.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>GSadak</h.title>
<h.author>RAbidi</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1991</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">tr04.ual</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 24/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                    (24) 1</p>

<p>6پھولوں سے پتھروں تک</p>

<p>	پشاور کی کہانی اس وقت تک مکمل ہی نہےں ہوسکتی جب تک ان مصّوروں 
کی بات نہ ہوجائے جو ٹرکوں اور موٹر گاڑےوں پر اوپر سے نےچے تک بےل بوٹے، ملکوں 
کے جھنڈے، خےبر کے قلعے، جست بھرتے ہوئے شےر اور درےاوں، آبشاروں اور چمن 
زاروں کی تصوےرےں بناتے ہےں اور جو دو آنکھےں بنا کر ان کے نےچے لکھتے ہےں: چشم 
#بددور 
شالا نظر نہ لگے۔
بالآخر مےں نے سوکار نوچوک کے پچھواڑے اےک بڑے موٹر گےراج کے احاطے مےں 
اجی محمد ےوسف صاحب کو ڈھونڈ نکالا۔ جہاں اب ےہ گےراج ہے ےہاں کبھی بہت بڑی 
تھےڑ کمپنی تھی۔ وہ کمرے اب بھی موجود ہےں جن مےں اداکار آکر رہتے تھے۔ وہ 
#کمرے 
بھی موجود ہےں جن مےں کبھی لےلیٰ اور کبھی شےرےں ، کبھی ہےرا اور کبھی سسّی 
#کے چہرے سرخی 
پاوڈر سے رنگے جاتے تھے۔ اب اس احاطے مےں ٹرک رنگے جاتے ہےں۔ وہ ٹرک جن 
کے ڈرائوروں کے بارے مےں مشہور ہے کہ پولےس سے ڈرتے ہےں لےکن موت سے 
نہےں ڈرتے۔ شاےد انہےں ےہ اطمےنان ہوتا ہے کہ پنےٹرنے ٹرک کی پےشانی پر کھل دےا ہے:
ےاللّہ خےر، ہر دم خےر۔ پہ مخہ دی خہ</p>

<p>	جاجی محمد ےوسف صاحب تقرےباََ چالےس سال سے موٹر گاڑےوں کو رنگتے سنوارتے 
 
                                 (25) 2</p>

<p>چلے آرےہے ہےں۔ پشاور کے ان پےنڑروں کی شہرت دور دور تک ہے۔ خدا جانے کہاں 
کہا سے ننگ دھڑنگ گاڑےاں پشاور آتی ہےں اور دلہن بن کر لوٹتی ہےں۔ حساجی 
صاحب سے مےں نے پوچھا کہ ےہ کام کےا ےہےں پشاور مےں ہوتا ہے؟ جواب ملا:
	ہاں جی۔ پشاور ہی مےں زےادہ تر۔ اور اس کی وجہ ےہ ہے کہ افغانستان 
کی تمام لارےاں اور موٹرےں ےہاں آکر پےنٹ ہوتی ہےں، اور وہ لوگ بےل بوٹے 
بہت پسند کرتے ہےں اور اسی وجہ سے اس صنعت کو ےا اس کاروبار کو وسعت 
#ملی ہے۔</p>

<p>	حاجی مہمد ےوسف صاحب کا تعلق اس شہر سے ہے جس کے قصّہ خوانی بازار کو 
#کون
نہےں جانتا۔ انہوں نے اےک موٹر گاڑی کے رنگے جانے کا بہت دلچسپ قصّہ سناےا:
	اےک جرمن جوڑا تھا۔ مےاں ہےبوں۔ تو وہ بہت اچھی سفےد گاڑی لے کر
آئے۔ وہ پہلے اےران پہنچے جہاں انہوں نے کابل کی گاڑےاں دےکھےں جن کے 
اوپر بےل بوٹے بنے ہوئے تھے۔ تو وہاں انہوں نے پوچھا کہ ےہ بےل بوٹے 
آپ نے کہاں بنوائے ہےں تو اےران مےں انہےں بتاےا گےا کہ گاڑےاں افغانستان 
کی ہےں اور ےہ کام افغانستان والوں نے بناےا ہے۔ پھر وہ افغانستان آئے۔
وہاں بھی انہوں نے پوچھا تو انہےں بتاےا گےا کہ ےہ کام پشاور مےں ہوتا ہے۔ تو 
پھر وہ پشاور آئے اور ادھر صدر مےں کار خانہ ہے لالہ خےر محمد کا، اس سے رابطہ 
قائم کےا کہ کوئی ہماری گاڑی پر بےل بوٹے بنادے۔ بہر حال ہمارے پنٹےر وہاں 
پہنچے اور اتنی اچھی گاڑی کے اوپر انہوں نے کہےں پھول، کہےں مرغ، مور،
تےتر اور آنکھےں بنائےں اور ان کے نےچے لکھا چشم بددور، چشم بد لعنت۔ تو اس 
گاڑی کا انہوں نے بےل بوٹے بنا بنا کر بےڑا غرق کر دےا۔ اور وہ بہت خوش 
ہورہے تھے کہ ےہ ہم نے بہت کمال کی چےز بنوئی ہے۔
 
                                (26) 3</p>

<p>وہ خوشی خوشی اپنی سفےد فوکس واگن واپس جرمنی لے گئے۔ خوب تماشا رہا ہوگا
#بعد مےں اس کا۔</p>

<p>	مےں ہاجی محمد ےوسف صاہب کے بال بچوں سے ملنا چاہتا تھا۔ اس تارےخی شہر 
#کی پرانی 
اور پرپےچ گلےوں کے اندر مکانوں مےں اب لوگ کےسے رہتے ہےں، مجھے ےہ دےکھنے کا 
#اشتےاق 
تھا۔ چوک شادی پےر کا علاقہ ذرا بلندی پر تھا، محلّے اونچے ٹےلوں پر اباد تھے مگر اس 
#بلندی 
اور ان ٹےلوں کے نےچے چٹانےں نہےں، پرانا شہر پشاور تہ بہ تہ دفن تھا۔ البتہ مےرے 
#سامنے ہر 
طرف مغلوں اور درّانےوں کے زمانے کی سرخ اےنٹوں کی عمارتےں تھےں۔ بھاری بھرکم 
#چوبی دروازے 
تھے جن مےں سےنکڑوں مےخےں گڑی تھےں اور سےروں و زنی زنجےرےں پڑی تھےں۔ 
#ےہ سارے جتن 
کچھ تو اس لئے تھے کہ باہر کا آدمی اندرنہ آجائے اور اس سے بھی زےادہ اس لئے تھے 
#کہ 
اندر کا ادمی باہر نہ چلا جائے۔ ہر دروازے کے اوپر محرابےں تھےں، ہر محراب کے اوپر 
جھرو کا تھا۔ دستک نےچے دروازے پر دی جاتی تھی، جواب اوپر جھرو کے سے ملتا تھا:
کون ہے؟</p>

<p>	دوتےن غلط دروازے کھٹکھٹا نے کے بعد مےں ہاجی صاحب کا مکان تلاش کنے مےں
کامےاب ہوگےا0 فےل بانوں کی اس پرنای بستی مےں ان کا مکان نےا تھا۔ ابھی پلاسڑ اور 
#وارنش 
کا نےاپن ہوا مےں رچا بسا تھا۔ روشن کمرے، اچھے فرش، آرائشی چھتےں، بجلی کے 
#پنکھے، گےس کے 
ہےٹر، رےڈےو، ٹےلےوےژن اور رےفرےجرےٹر صاف کہہ رہے تھے کہ آج کے نئے شہر پرانے 
#شہروں کے 
اوپر نہےں بلکہ ان کے اندر آباد ہوا کرتے ہےں۔</p>

<p>	مےں پہنچا تو حاجی صاحب کا پورا کنبہ خےر مقدم کے لئے نکل آےا۔ ان کی خوش 
#لباس 
اور خوش سلےقہ اہلےہ، وےساہی ہو نہار اور خوش شکل بےٹا محمد اور لےس اور دو 
#بےٹےاں کہ ذہانت
جن کے چہرے بشرے سے ٹپکی پرتی تھی۔ پوری فضا گرمجوسی سے بھر گئی۔ سب 
#کی خوشی کا 
احساس اس بات سے ہوتا تھا کہ سب بےک وقت بول رہے تھے۔
 
                                 (27) 4</p>

<p>	حاجی صاحب کی بڑی بےٹی نے اعلیٰ تعلےم کرلی تھی اور وہ بچوں کے اےک اچھے 
#اسکول 
مےں انگرےزی کی معلّمہ تھی۔ چوھٹی بےٹی اسلامےات مےں اےم اے کر رہی تھی۔</p>

<p>	اس پورے علاقے مےں اعلیٰ تعلےم پانے والی ےہ پہلی لڑکےاں ہے۔ حاجی صاحب 
#مجھے 
بتا رہے تھے۔ جب ےہ تعلےم پا رہی تھےں تو سب مخالف تھے، اب اےک اےک کر کے ہر 
گھر کی لڑکےاں پڑھنے جارہی ہےں۔ وقت بدل رہا تھا، لوگ بھی بدل رہے تھے۔</p>

<p>	حاجی صاحب کے بےٹے محد ادرےس نے انٹر مےڈےٹ تک تعلےم پائی تھی اور اسی 
#دوران 
انہوں نے خراد کا کام بھی سےکھ لےا تھا۔ اےک تعلےم ےافتہ اور ذمّے دار مرد کی حےثےت 
#سے گھر
مےں ہاتھ بٹانے کے لئے اورےس نے جی ٹی روڈ پر لےتھ مشےن کا، خراد کا ورکشاپ کھول 
لےا تھا۔ اگلی صبح مےں ادرےس کا ورکشاپ دےکھنے گےا۔وہ اپنی مشےن پر جھکے ہوئے کام 
مےں مصروف تھے۔ مےں نے ادرےس سے پوچھا کہ اپ کی بہنوں نے تو اعلیٰ تعلےم پالی، 
#آپ 
نے ےہ ورکشاپ کھولنے کے لئے انٹر کے بعد تعلےم کےوں چھوڑدی؟</p>

<p>	جناب ےہاں تعلےم کا معےار ہی کچھ اس قسم کا ہے کہ ہم اپنی تعلےم اپنی 
#تعلےم جاری نہ رکھ 
سکے، اس وجہ سے مےں ےہ کام سےکھ لےا ہے۔
	مےں نے پوچھا۔ اےسا تو نہےں ہے کہ آپ ےہ سمجھتے ہوں کہ تعلمے پاکر ملازمت 
#کرنے مےں اتنی 
آمدنی اور اتنا فائدہ نہےں ہے جتنا ہاتھ کا کام کرنے مےں ہے؟</p>

<p>	ادرےس نے کہا۔ ہاں ےہ بھی ہے لےکن تعلےم کا مقصد ےہ تو نہےں ہ کہ انسان تعلےم 
#حاصل 
کر کے پےسہ کمائے بلکہ مےرا خےال ہے کہ تعلےم حاصل کرنے سے انسان کی فطری قابلےت اور 
بڑھ جاتی ہے۔ چاہے کوئی بھی کام کرے اس لئے مےں نے تعلےم حاصل کی اور اسی وجہ 
#سے 
ےہ کام آسانی سے اور جلدی سےکھ لےا ہے، ےعنی تعلےم کی وجہ سے۔</p>

<p>	مےں نے کہا۔ تعلےم کا تو آپ کو پتہ ہے کہ نہ کوئی وقت مقّرر ہوتا ہے نہ کوئی 
#حد ہوتی 
 
                                     (28) 5</p>

<p>ہے تو کےا ےہ ممکن ہے کہ جب کبھی آپ کو موقع ملا اپنی تعلےم آور آگے بڑھائےں 
#گے؟۔</p>

<p>	جواب ملا۔ بالکل۔ کےوں نہےں؟ تعلےم کے لئے تو کویئ وقت مقررّ نہےں ہے اور نہ 
حد مقّرر ہے۔</p>

<p>	مےں چلنے لگا تو ادرےس نے کہا: ڈھےر مہربانی۔ ڈھےروں تشکّر کے اس احساس کو 
ساتھ لئے مےں قلعہ بالا حصار کی طرف چلا۔ قلعے کی بنےاد مےں اےک بزرگ کا مدفن 
#دےکھا جو 
گرم پےر کہلا تے ہےں، اتنے گرم کہ ادھر منّت مانی، ادھر پوری ہوئی۔ جھولی پھےلی 
#بھی نہےں 
کہ بھر گئی۔ اسی طرح چوک شادی پےر مےں بھی بےر صاحب کا مزار دےکھا جہاں صرف 
#شادی کی 
مرادےں پوری ہوتی ہےں۔ پشاور مےں اےسے اےسے خدا جانے کتنے بزرگ دفن ہےں جن سے 
#اےسے 
ہی قصّے منسوب ہےں۔ قصّہ خوانوں کا شہر جو ہوا۔</p>

<p>	شادی پےر کے مزار کے پہلو سے لگی ہوئی اےک بڑی سی پرانی اور اندھےری دکان 
#مےں 
اندر تک کمپےوٹر کے کارےں دوڑانے اور ہوائی جہاز آڑانے کے الےکڑانک کھےل لگے ہوئے تھے
اور نئی نسی کے لڑکے ان مےں سکّے ڈال ڈال کر ےوں کھےل رہے تھے جےسے سر پر جن 
#آگےا ہو۔
سب سے مقبول کھےل وہ تھا جس مےں دوڑتے ہوئے جانوروں اور اڑتے ہوئے پرندوں 
پر گولی چلائی جاتی ہے۔ </p>

<p>	سکّے گرنے اور گولےا چلنے کی مشےنی اوازوں کا شور مچاہوا تھا اور شادی پےر کے 
#مزار 
پر سنّاٹا تھا۔</p>

<p>	لےکن شہر پشاور کے بارے مےں کہتے ہےں کہ دو ہزار سال کے دوران اس مےں اےک 
#روز
بھی سنّاٹا نہےں ہِوا۔ پاکستان کا ےہ سب سے قدےم آبد شہر ہے۔ ےونانی اور عربی 
#مورّخوں اور چےنی 
سےّاحوں نے اپنی کتابوں مےں پشاور کا ذکر بڑے چاوئ سے کےا ہے اور اس شہر کے عجےب 
#و 
غرےب نام لکھے ہےں: پسکا پورس، پولوشا پواد اور پرشاور۔ لےکن پرنای دےواروں کی 
#تحرےر 
آج کے موّرخوں نے پڑھ لی ہے۔ بڑے تارےخ داں ڈاکٹر احمد حسن دانی اس بات پر بہت
 
                                  (29) 6</p>

<p>مسرور تھے کہ پرانے پتھروں نے پشاور کا بھےد کھول دےا ہے۔ کہنے لگے:</p>

<p>	خوش قسمتی سے کشان زمانے کا ہم کو اےک کتبہ مال ہے جو دوسری صدی 
عےسوی کا ہے اور جس مے سب سے پہےل پشاور شہر کا نام آتا ہے۔ اس مےں 
نام آتا ہے: پوش پور۔ جس کو اکثر لوگ کہتے ہےں کہ ےہ پرا کرت لفظ ہے جس 
کی اصل شکل ہے: پوش پور۔ جس کو اکثر لوگ کہتے ہےں کہ ےہ پراکرت لفظ ہے جس
کی اصل شکل ہے: پشپ پور۔ ےعنی پھولوں کا شہر۔ بہرحال ےہ نام کس نے دےا اور 
کےونکر پڑا، اس کا ثبوت ہمارے پاس نہےں، البتہ اتنا ہم ضرور کہہ سکتے ہےں کہ 
کنشک کے زمانے سے لے کر آج تک ےہ شہر آباد ہے، قرےب قرےب دو 
ہزار سال ہوگئے۔ جس کے معنی ےہ ہوئے کہ پشاور شہر پاکستان مےں سب سے پرانا
آباد شہر ہے۔</p>

<p>	جہاں تک پرانے پتھروں کا تعلف ہے، پشاور شہر کی بنےاد ہی پرانے پتھروں کے 
#اوپر 
رکھی ہے۔ حاجی محمد ےوسف صاحب نے اپنا نےا مکان  بنوانے کے ئلے بنےادےں کھودےں تو 
#ان 
مےں کشان دور کے مٹی کے برتن اور بچّوں کے کھولنے ٹوکرے بھرکے نکلے۔</p>

<p>	اس شہر مےں تارےخ کی اےک اور بڑی ےاد گار تھی۔ جی ٹی روڈ اور رےلوے لائن 
#کے
درمےان ےہاں وہ پنج تےرتھ تھا جہاں گوتم بدھ کا پےالہ رکھا تھا جس مےں انہےں 
بھےک ملتی تھی۔ اور ےہےں اس پےپل کی قلم لگی تھی جس کے نےچے گوتم کواپنے 
#سوالوں کے جواب ملتے تھے۔
مجھ سے سولہ سو سال پہےل جب چےنی سےاح فاہےنا پشاور آےاتھا ان دنوں پنج تےرتھ 
#مےں سات 
سو بودھ بھکشو رہتے تھے۔ وہ ہر دوپہر گوتم بدھ کا کشکول نکال کر اس مےں بھےک 
#مانگتے
تھے اور شام ہونے سے پہلے پہلے اس واپس رکھ دےتے تھے۔
	وسب کبھی کا ختم ہوا۔</p>

<p>	البتہ جرنےلی سڑک کے کنارے بالاحصار کا قلعہ حصار کا قلعہ اب تک سےنہ تانے کھڑا 
#ہے۔ شاےد
جتنا پرانا شہر پشاور ہے اتنا ہی قدےم ےہ قلعہ ہے کہتے ہےں کہ وادی پشاور کا جےسا 
#نظارہ اس
 
                                    (30) 7</p>

<p>قلعے کے اوپر سے ہوتا ہے، کہےں اور سے نہےں ہو سکتا۔ مگر صدےوں کی طرح آج بھی 
#اس
قلعے کے اندر فوج رہتی ہے۔ ہم اور آپ اس کے اوپر نہےں جا سکتے۔ پشاور کے قلعہ بالا 
#حصار 
کے بارے مےں دانی صاحب نے دلچسپ باتےں بتائےں:</p>

<p>	ےہ قلعہ کئی دفعہ مسمار ہوا، پھر بنا، لےکن مغلوں نے اسے چھوڑا نہےں۔ اور
ہمےں داو دےنا چاہئےے کہ پہلا راستہ خےبر کے ذرےعہ اکبر کے زمانے مےں اس کے 
انجنئےروں نے بناےا تھا اور پشاور کو گرےنڈ ٹرنک روڈ کے ذرےعے کابل سے اکبر 
کے زمانے مےں ملاےا گےا۔</p>

<p>	پشاور کی تارےخ دلچسپ ہے، اور ےوں دلچسپ ہے کہ ےہ آنے والوں کو اور جانے 
والوں کی تارےخ ہے۔ کنشک آئے، کشان آئے، ساسانی آئے، ہن آئے، ترک اور 
ہندو آئے، مسلمان اور پھر مغل آئے۔ ان کے بعد درّانی اور پھر سکھ آئے۔ وہ گئے تو 
انگرےز آئے اور بالآخر آزادی آئی۔ صدےوں تک پشاور بنتا رہا اور بگڑتا رہا۔ ہماری 
#جرنےلی
سڑک پر کہتے ہےں کسی زمانے مےں اےک عضےم اشان شالےمار باغ بھی تھا۔ ڈاکڑوانی نے 
#اس
کے ہارے مےں بتاےا:</p>

<p>	شاہ جہان کے زمانے مےں ےہاں پر اےک شالےمار باغ تھا۔ جس کو بعد مےں 
کننگھم پارک گےا اور اب جناح پارک کہتے ہےں، ےا شاہی باغ کہتے ہےں جس
کے درمےان سے اب ےہ جی تی روڑ گزرتی ہے۔ ےہ درحقےقت اےک شالےمار باغ 
تھا جس کے حسن اور جس کی دل کشی کا ذکر 1810ئ مےں وہاں سب سے پہلے پہنچنے
والے اےک انگرےز نے کےا تھا۔ اس وقت پشاور پر سکھوں کا نہےں بلکہ درّانےوں کا 
قبضہ کےا تو شالےمار باغ کا خاتمہ کر دےا اور اس کا نام و نشان تک مٹ گےا۔ آج 
بھی وہاں نہےں ہے۔
 
                                  (31) 8</p>

<p>	پشاور کو اب دےکھےں تو ےقےن نہےں آتا کہ ےہ کبھی پھولوں کا شہر رہا ہوگا۔ 
#اب ےہ مٹےالا سا
پتھرےلاسا شہر ہے۔ انگرےزوں نے اپنے کنٹونمنٹ کو خوب نکھارا تھا۔ وہ نکھار اب بھی ہے
مگر پرانا شہر اور پران ہوتا جارہا ہے، قدےم عمارتےں گر رہی ہےں۔ سےمنٹ کی اونچی 
#اونچی عمارتےں 
بلند ہو رہی ہےں۔ اور کچھ روز کی بات ہے، ےہ شہر پہچانا بھی نہےں جائے گا۔ کچھ 
#اےسی ہی بات
اس روز ڈاکٹر دانی نے کہی:</p>

<p>	آج پشاور شہر بہت بدل گےا ہے۔ پہلے پشاور شہر اےک قلعے کے اندر تھا۔ 
قلعے کی فصےل تھی۔ شہر پناہ تھی۔ ےہ گھرا ہوا شہر تھا۔ اب پشاور شہر کھلا ہوا 
#شہر ہے
ساری دےوارےں سارے دروازے توڑ دےئے گئے ہےں۔ سارے جنگلات ختم ہوگئے
ہےں بلکہ جنگلات کی جگہ اب وہ کالے پہاڑ نظر آتے ہےں۔</p>

<p>                    ۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔
 
                                 (32) 9
6لڑی مےں پروئے ہوئے منظر</p>

<p>	عجےب سڑک ہے ہے جرنےلی سڑک بھی۔ 
	آپ اس پر چلےں اور شعور کی آنکھےں کھلی رکھےں تو جتنے اور جےسے منظر اس 
#راہ مےں آتے
ہےں، شاےد ہی کہےں آتے ہوں۔</p>

<p>	آپ چلتے جاتے ہےں اور اےک نہاےت آباد سر زمےن کی معاشتر، معےشت اور تارےخ 
آپ کے ہمراہ چلتی ہے۔ کہےں حےرت آپ کے قدم سے قدم ملا کر چلنے لگتی ہے اور کہےں 
عبرت۔ منظر بلدتے جاتے ہےں مگر وہ لڑی نہےں بدلتی جس مےں وہ سارے کے سارے 
#پروئے
ہوئے ہےں۔ </p>

<p>	مےں پشاور سے چلا تو بالا حصار کے نےچے اےک پتّھر لگا ہوا نظر آےا۔ اس پر بڑے 
#حرفوں 
مےں شاہراہ پاکستان لکھا تھا اور کسی وزےر کا نام لکھا تھا جس نے کبھی وہ پتھر وہاں 
#لگاےا ہوگا
کےسا دلچسپ اتفاق ہے۔ سڑک اور وزےر دونوں آنی جانی چےزےں ہےں۔</p>

<p>	وادئی پشاور اب بھی بہت سر سبز نظر آرہی تھی۔ جن زمےنوں کو آتے جاتے 
#لشکروں 
نے بار بار روندا ہوگا وہ اب تک ہری بھری تھےں۔ کبھی رےلوے لائن سرک کے قرےب 
آجاتی تھی۔ کبھی بجلی کے بڑے بڑے کھمبے اور موٹے موٹے تار ساتھ ساتھ دوڑنے 
#لگتے تھے۔
بستےاں آتی تھےں اور گزر جاتی تھےں۔ رمضان کا مہےنہ تھا، ان کے چائے خانے بند 
#پڑے 
 
                                 (33) 10</p>

<p>تھے۔ اس تمازت کے عالم مےں کہےں سے اچانک درےائے کابل آگےا۔ ےہ نوشہرہ کے قرےب 
آجانے کی پہچان تھی۔</p>

<p>	ےہ شہر شاےد اکبر نے آباد کےا تھا۔ کبھی ےہاں درےا کے دائےں کنارے پر نوشہرہ خرد 
اور بائےں کنارے پر نوشہرہ کلاں، ےہ دوگاوں تھے۔ اےک سرائے بھی تھی جس مےں 
#جہانگےر ٹھہرا تھا۔
اےک قلعہ بھی تھا مگر تمام سرائےں اور تمام قلعے گزرتے قافلوں کی گرد مےں مل کر 
#خود بھی گرد ہوجاےا 
کرتے ہےں۔</p>

<p>	1823ئ مےں ےہےں پٹھانوں اور سکھوں کی وہ فےصلہ کن جنگ ہوئی تھی جس کے 
#بعد 
پوری وادی پشاور سکھوں کے تصرّف مےں آگئی تھی اس روز پٹھان جی توڑ کر لڑے 
#تھے۔
ان کا مقابلہ رنجےت سنگھ اور کھڑک سنگھ سے تھا۔ وہ دن بھر لڑتے رہے اور مرتے رہے
وہ قرےبی ٹےلوں پر جمع ہوتے تھے اور ےلغار کرتے ہوئے اترتے تھے۔ سہ پہر کو سکھوں 
#کی ہمّت 
جواب دےنے لگی۔ اس پر رنجےت سنگھ نے خود پر چم اٹھاےا اور فوج کی قےادت سنبھال 
#لی۔ آخری 
معر کہ مغرب کے وقت ہوا۔ اس وقت لڑنے کے لئے صرف دو سو ےوسف زئی بچے تھے۔
کچھ دےر بعد وہ بھی نہ بچے۔ قرےبی ٹےلوں پر آج بھی دور دور تک قبرےں نظر آتی 
#ہےں۔</p>

<p>	اب ہم درےا درےا چل رہے تھے۔ ہاں تک نگاہ جاتی تھی وہاں تک زمےن تھی، اس 
کے آگے بھی زمےن تھی اور ان ہی زمےنوں مےں وہ چھوٹا سا گاوں، لہور، آج بھی 
#آباد تھا جس
مےں سنسکرت قواعد کا سب سے بڑا عالم پانےنی پےدا ہوا تھا۔</p>

<p>	کچھ اور آگے اےک اور گاوں، ہنڈ، تھا۔ اس مشےنی دور مےں ےہ جاننے کی فرصت
کسے ہے کہ ےہی ہنڈ کبھی گندھارا کا پاےہ تخت تھا۔ ےہےں آکر سکندر نے سندھ پار کےا 
#اور 
چنگےز خاں ےہےں سے درےا کا پاٹ دےکھ کر واپس چلا گےا تھا۔ ےہےں محمدو غزنوی نے 
#پنجاب کے راجا
جے پال کو شکست دی تھی۔اسی کو موّرخوں نے ہندوستنا کا دورزہ کہا تھا اور اگر اسی 
#کا نام 
کبھی اوہند تھا تو کےا عجب ہے کہ ہندوستان کا اپنا نام اسی شہر سے نکلا ہو۔ مگر اب 
#ےہ درےائے
 
                                       (34) 11</p>

<p>سنھ کے کنارے اےک گمنام ساگاوں ہے جس کا ماضی تارےخ کی دھندلی چادر اوڑھ کر 
#کبھی 
کا سوچکا ہے۔
	اچانک خےرآباد آگےا۔</p>

<p>	سامنے درےائے سندھ شاہانہ انداز مےں بہاچلا جارہا تھا جس کے دوسرے کنارے 
پر عضےم اشان قلعہ اٹک تھا، اکبر اعظم کا اٹک بنارس، صار صدےوں کا عےنی شاہد، کتنے 
#ہی 
زمانوں کا چشم دےد گواہ۔</p>

<p>	اٹک کے قلعے مےں اب فوج رہتی ہے اس لئے عام لوگوں کو اندر جانے کی اجازت 
#نہےں
بہت سوچتاہوں کہ اندر سے ےہ قلعہ کےسا ہوگا۔ ےہ بات خدا کے بعد شاےد فوجےوں اور 
#سےاسی قےدےوں 
کو معلوم ہوگی۔ اوّل الزکر سے دعا کرتا ہوں کہ قلعے کے کو اندرسے دےکھوں مگر آخرالزکر 
#حال 
سنتا ہوں تو وہ اپنی دعا واپس لے لےتا ہوں۔</p>

<p>	ےہاں ہماری گاڑی نے نئے پل کے راستے درےا پار کےا۔ انگرےزوں کا بناےا ہوا لوہے کا 
#پل 
سامنے نظر آتا رہا۔ کبھی سارا ٹرےفک اس مضبوط پل کے اوپر چلا کرتا تھا اور ےوں 
#محسوس ہوتا 
ہوتا تھا کہ گاڑی لوہے کے جنگل سے گزر رہی ہے۔ لوگ کہا کرتے تھے کہ انگرےز چلتے 
#وقت 
بتاگئے تھے کہ ان کے تمام پلوں کی عمر پورے اےک سو برس ہوگی، اس کے بعد نئے پل 
#بنانا 
جس روز مےں اٹک پہنچا ےہ پل اےک سو دوس سال پرانا ہو چکا تھا۔ موٹر گاڑےاں نئے 
#پل پر چلتی ہےں
رےل گاڑےاں اب بھی دعائےں دم کر کے اسی بوڑھے پل پر سے گزاری جاتی ہےں۔ </p>

<p>	کہتے ہےں کہ اٹک کا ےہ نام اکبر بادشاہ نے رکھا تھا۔ نام رکھنے کا سے بڑا شوق 
#تھا۔ کسی 
جگہ کا خوبصورت منظر دےکھ کر اس کے منہ سے بے ساختہ، واہ، نکلی۔ اس مقام کا نام 
#واہ رکھ 
دےا گےا۔ پھر چلتے چلتے اس کا قافلہ درےائے سندھ کے کنارے پہنچ کر اٹک گےا، وہ جگہ 
#اٹک 
کہلائی۔ پھر قفلہ خےر سے پار اتر گےا، وہ مقام خےرآباد کہلاےا۔</p>

<p>	اس کی اےک کہانی اور بھی ہے۔ اکبرنے اپنے پےش روشےر شاہ سے بہت کچھ 
#سےکھاتھا
 
                                  (35) 12</p>

<p>بہت سے کام جو اکبرنے کئے ان کی بنےاد شےر شاہ رکھ گےا تھا۔ شےر شاہ کی مملکت بہار 
سے پنجاب تک پھےل گئی تھی۔ اس کے اےک سرے پر بہار مےں قلعہ رہتاس تھا۔ اس 
#کے 
دوسرے سرے پر پنجاب مےں گکھڑوں کی سر زمےن پر شےر شاہ نے دوسرا قلعہ بنواےا تو 
#اس کا نام
بھی رہتاس رکھا۔ بالکل اسی طرح اکبر کی مملکت کے اےک کنارے پر کٹک تھا، دوسرے 
کنارے کا نام اس نے اٹک رکھا۔ ےہاں کشتےاں چلانے اور دےرا پار کرانے کے لئے اکبر بنارس
سے ملاّح لاےا اور اس خےال سے کہ وہ اب اسی جگہ کو وطن سمجھےں، اس چھوٹے سے 
#شہر کو 
اٹک بنارس کا نام دے دےا گےا۔ ملاّحوں کی گزر بسر کے لئے جاگےر اور رہنے کے لئے شہر 
مےں اےک محلّہ دےا گےا جو ملاّحی ٹولہ کہلاتا ہے اور جہاں پرانے ملاّحوں کی آل اولاد اب 
#تک 
آباد ہے۔</p>

<p>	اس کے پاس جہانگےر کے زمانے کی سرائے ہے۔ بہت بڑا احاطہ ہے جس کے گرد 
مسافروں کے لئے سےنکڑوں کمرے ہےں۔ اس کے بعد کلکتے تک اتنی اچھی حالت مےں 
کوئی سرائے نظر نہےں آئی۔</p>

<p>	خود قلعے کا قصّہ ےہ ہے کہ مغلوں سے اسے کابل والوں نے چھےنا، کابل والوں سے اسے
سکھوں نے چھےنا، سکھوں نے دوبارہ انگرےزوں سے چھےنا، انگرےزوں 
نے دوبارہ سکھوں سے چھےنا۔ اس چھےنا جھپٹی کے باوجود ےہ قلعہ آج تک کھڑا ہے۔ 
#اور جو اس 
سے بھی زےادہ مستعدی سے کھڑا ہے وہ درےا پار پنجاب کے علاقے مےں داخل ہونے والی 
گاڑےوں کی تلاشی لےنے والا کسٹم اور اےکسائز کا عملہ ہے۔</p>

<p>	ہمےں ےاد ہے کسی زمانے مےں جب ہمےں جےسے چھوٹے لوگ لنڈی کو تل سے غےر 
#ملکی کپڑا،
بلےڈ، صابن اور سگرےٹےں لے کر لوٹتے تھے تو اس جگہ تلاشی مےں پکڑے جاتے تھے۔ اس 
#زمانے
مےں بڑے لوگ الّہ جانے کےا کےا لے کر لوٹتے ہےں اور اس جگہ سے صاف نکل جاتے ہےں۔ 
#جےبےں
آج بی چھوٹے ہی لوگوں کی ٹتولی جاتی ہےں۔
 
                                 (36) 13</p>

<p>	مئی کے آخری ہفتے کی بھری دوپہر مےں ہماری گاڑی روک کر اس کی تلاشی 
#لی گئی۔
مےرے برابر مےں اےک تنومند خان صاحب بےٹھے تھے جو کچھ دےر پہلے چھپ کر پانی 
پےنے والے اےک مسافر اور سگرےٹ سلگانے اولے کنڈکٹر کو صرف اس لئے کچّا نہےں چبا سکے 
#کہ ان کا روزہ 
ٹوٹ جاتا۔ اس پہلی تلاشی پر انہوں نے پہلو بدلے اور جےسے بھی بن پڑا اپنے غضب پر 
#قابو پاےا 
کہ ےہی روزے دار کی شان ہے۔</p>

<p>	کچھ دور چل کر حسن ابدال مےں چونے کی بھٹےوں کے پاس گاڑی روک کر دوبارہ 
#تلاشی 
لئی گئی۔ اس مرتبہ خنا صاحب کے سےنے مےں کھولتا ہوا لاوا ہونٹوں تک آےا اور تھوڑا 
#سا ابل 
کر رہ گےا۔ لےکن قےامت اس وقت ٹوٹی جب ٹےکسلا سے آگے مر گلا کے پاس شامت کے 
مارے آبکاری والوں نے تےسری تلاشی شروع کردی۔ اےک باوردی شخص گاڑی مےں اندر 
تک جا کر اور کچھ برقع پوش خواتےن کے سامان کی تلاسی کے کر لوٹ رہا تھا کہ جوں 
#ہی خان صاحب 
کے قرےب سے گزرا وہ پھٹ پڑے۔ اس قدم قدم پر تلاشی کا کےا مطلب ہے؟ اور پھر 
سور کا عربی ترجمہ کرتے ہوئے بولے۔ فلاں کے بچّے۔ مستورات سے تونے کتنا پےسہ کھاےا 
#ہے؟
	اس روز کسی بارودی شخص کو جےسا گھگھےاتا ہوا مےں نے دےکھا، دوست ےا 
#دشمن، خدا کسی کو 
بھی نہ دکھائے۔</p>

<p>	سنا ہے کہ چوتھی تلاشی مرگلا کے پارسنگ جانی کے پاس ہونے والی تھی، غالباََ 
#تلاشی 
لےنے والوں کو وائرلےس پر خبر دار کر دےا گےا کہ ہوشےار عےد قرےب ہے، دےکھنا کہےں 
#تمہاری بےوےاں 
بےوئےں نہ ہو جائےں۔</p>

<p>	راستے مےں حسن ابدال کا پڑاو تھا۔ کبھی ےہ شہر اتنا دلکش رہا ہوگا کہ مغل 
#موّرخ لکھتے ہےں کہ 
لاہور سے کابل جانے والی شاہراہ پر ےہ حسےن منزل ہے۔ مگر اج کے حسن ابدال مےں 
#جھرنوں
کے شور اور چڑےوں کی چہکار سے زےادہ جو چےز گونجتی ہے وہ سڑک کی دونوں طرف 
#ہوٹلوں 
کے لاوڈاسپےکر ہےں جن پر دن رات فلمی گانے بجا کرتے ہےں۔ ہوٹلوں کے مالکوں کا خےال 
#ہے
 
                                      (37) 14</p>

<p>کہ جس کے لاوڈاسپےکر کی آواز زےادہ اونچی ہوگی اس کے ہاں گاہک بھی زےادہ آئےں 
#گے
اس روز رمضان کی وجہ سے گانا بجانا بند تھا، شےطان کی طرح</p>

<p>	اس مےں شک نہےں کہ حسن ابدال رونق کی اور عبرت کی جا ہے۔ دونوں طرف 
#انگرےزوں 
کے زمانے کے اونچے اونچے درخت، دور تک سبزہ، نالےوں مےں بہتا ہوا چشمے کا شفاف 
پانی، ِادھر ُادھر پرانی عمارتےں اور مسجدےں، اےک طرف سکھوں کا مشہور گوردوار ا 
#پنجہ صاحب 
دوسری طرف بابا ولی قند ھاری کی چلّہ گاہ۔ کشمےری کی طرف مڑ جانے والی سڑک 
#پر کسی مغل 
بی بی کی قبر۔ کوئی کہتا ہے کہ اکبر کی بےٹی لالہ رخ تھی وہ ےہاں عالم شباب مےں 
#مر گیئ تھی۔
بعد مےں طامس مورنے اپنی اےک نظم مےں اسے زندہ کر دےا۔</p>

<p>	ےہےں قیعہ اٹک کے معمار خوجہ شمس الدےن خوافی کا مقبرہ ہے جو اس نے اپنی 
#زندگی 
مےں تعمےر کراےا تھا مگر وہ کہےں درو مرا اور ےہاں دفن ہونا نصےب نہ ہوا۔ اس کے 
#برعکس اکبر 
کے چہتے مصاحب اور محرم راز حکےم ہمام نے کہےں دور و فات پائی لےکن بادشاہ کے حکم 
#پر 
اس کی مےّت حسن ابدال  لے کر جا کر اس کی بھائی حکےم ابوالفتح گےالانی کے پہلوں 
#مےں دفن کی گئی۔
حسن ابدال کے قرےب اس مغل باغ کے اثا اب بھی موجود ہےں جس کے تلاب سے 
جہانگےر نے مچلےاں پکڑی تھےںاور ان کی ناک مےں موتی پرو کر پھر پانی مےں چھور 
#دےا تھا۔</p>

<p>	ےہےں وہ بڑی سی چٹان ہے جس کے بارے مےں سکھوں کا عقےدہ ہے کہ اسے بابا 
#ولی 
قندھاری نے پہاری کے اوپر سے لڑھکا دےا تھا اور نےچے باب گروناناک نے چٹان کو اپنے 
اےک پنجے پر روک لےا تھا۔ چٹان پر نانک کے پنجے کا نشان بن گےا تھا جو آج تک 
#موجود ہے۔</p>

<p>	تارےخ کا حساب کتاب رکھنے والے کہتے ہےںکہ جب گرونانک پشاور جاتے ہوئے 
حسن ابدال آئے تھے، بابا ولی قندھاری اس سے بہت پہلے نہ صرف حنس ابدال سے بلکہ 
#اس 
عالم فانی سےکوچ کر چکے تھے۔ پرانی کتابوں مےں لکھا ہے کہ پانچ انگلےوں کا ےہ نشان 
حسن ابدال والوں نے تراشا تھا۔
 
                                 (38) 15</p>

<p>حسن ابدال والوں کی تراشی ہوئی اےک اور داستان بہت دلچسپ ہے 1750ئ 
مےں ابنا لہ کے منشی امےن چند سفر نامہ لکھنے کی غرض سے سےاحت پانکلے تھے اور 
#حسن ابدال 
سے گزرے تھے۔ اپنی کتابسفر نامہ مےں منشی صاحب لکھتے ہےں:</p>

<p>	بلندئی پہاڑ پر شاہ ولی قندھاری کا مکنا ہے۔ وہاں پر کوئی مزار 
نہےں ہے، صرف ان کی نشست گاہ بنی ہوئی ہے۔ جب کوئی وہاں جاتا ہے 
تو مجاور لوگ سفےد سرمہ بطور تبّرک دےتے ہےں۔ اس مکان پر اےک بڑا چراغ ہے 
ہر جمعرات کے دن وہ چراغ جلاےا جاتا ہے۔ ان مجاروں کا بےان ہے کہ کےسا ہی 
مےنہ برسے ےا آندھی چلے وہ چراغ گل نہےں ہوتا۔ اگر اتفاقاََ ہو جاوے تو اس وقت 
حاکم ےہاں کا بدل جاتا ہے۔ راست و دوروغ برگردن راوی۔</p>

<p>	مےں نے قرےب کی اےک بستی والوں سے چراغ کی حقےقت پوچھی تو انہوں نے کہا 
#کہ پہاڑی 
کے اوپر رات بھر اےک چراغ کی روشنی نظر آےا کرتی تھی لےکن اب وہاں کسی نے ٹےوب 
#لائٹ 
لگوادی ہے۔ اب کام پکّا ہو گےا۔</p>

<p>	حن ابدال سے آگے بڑھےں تو واہ  چھاونی ہے۔ وہاں مغلوں کے دور ی بہت بڑی 
#باولی 
ابھی تک اچھی حالت مےں موجود ہے۔ کسی زمانے مےں لوگ، ان کے موےشی اور ہاتھی 
#گھوڑے 
باولی کی سےنکڑوں سےڑھےاں اتر کر سےراب ہوا کرتے تھے۔ اب لوگ ےہ مشقت نہےں کرتے 
بلکہ پمپ کے ذرےعہ پانی کھےنچ لےتے ہےں۔ </p>

<p>	واہ سے آگے سرائے کالا ہے۔ جی ٹی روڈ پر ےہ چھوٹا سا قصبہ ہے جہاں کالے پتھر 
#کی 
کونڈےاں فروخت ہوتی ہےں۔ ان کے باہر کے کناروں پر بےل بوٹے کھود کر ان مےں رنگ 
بھر دےا جاتا ہے اور پھر اوپر تلے چن کر ان ہانڈےوں کے مےنار سے کھڑے کر دےئے جاتے 
#ہےں
ےہی سرائے کالا کی پہچان ہے۔</p>

<p>	ظاہر ہے کہ کبھی اس جگہ مسافروں کے لئے سرائے رہی ہوگی۔ جہانگےر نے بھی 
#ےہاں
 
                                 (39) 16</p>

<p>پڑاوئ ڈالا تھا۔ اس وقت اس جگہ کا نام کالا پانی تھا۔ اےک دلچسپ بات ےہ ہے کہ شےر 
#شاہ اور 
مغلوں کے زمانے مےں جو ہزاروں سرائےں بنائی گئی تھےں بعد مےں ان کے گرد بستےاں 
#آباد ہوتی 
گئےں۔ خود سرئےں نہےں رہےں البتہ ابادےوں کے نام کے ساتھ لفظ، سرائے، جڑا رہ گےا۔
مردم شماری کے رےکارڈ سے پتہ دلتا ہے کہ ہندوستنا پاکستان مےں کئی سو شہروں، 
#قصبوں
اور دےہات کے ناموں کے ساتھ لفظ، سرائے، لگا ہوا ہے۔ اگر نقشے پر ان تمام مقامات 
کو لےکروں سے ملاےا جائے تو کےا قدےم سڑکوں کا نقشہ خود بخود نہےں ابھرے گا؟</p>

<p>	جہاں ےہ سرائے کالا ہے وہاں سے صرف چند کےلوں مےٹر دور ٹےکسلا کے کھنڈر 
#ہےں۔ وہی ٹےکسلا
جو ہندوستان کے تاج مےں اےس نگےنے کی طرح جڑا تھا جس سے پھوٹ کر گےان دھےان 
#کی کرنےں 
اےک عالم کو منّور کےا کرتی تھےں۔ وہ شہر اب ےہں آنکھےں موندے سورہا ہے۔</p>

<p>	سرائے کالا سے چار مےل آگے مرگلا کی پہاڑی دےوار بن کر کھڑی ہے۔ پہاڑی مےں 
#اےک 
کٹاوئ ہے لےکن اس دن مےں سوچنے لگا کہ اس پچےس تےس ہاتھ چوڑے پہاڑی شگاف 
#کے 
راستے ہزاروں برسوں  کے دوران ان گنت قبےلے، قافلے اور لاوئ لشکر گزرے ہوں گے۔ 
#چےن، 
افغانستان، وسطی اےشےا، اےران اور اےشائے کو چک سے چا ہے اےک تنہا مسافر آےا ہو چاہے 
اےک لشکر جرّار، وہ سب مرگلا کے اس کٹاوئ پر چڑھے ہوں گے اور اوپر پہنچ کر انہوں نے 
دوسری طرف کا نظارہ کےا ہوگا تو تاحد نگاہ ہندوستان ہی ہندوستان دکھائی دےا ہوگا۔
مرگلا کا ہے تارےخی کٹاوئ ابھی موجود ہے۔ جسے دےھکنا ہو فوراََ جاکر دےھک لے لےونکہ 
#پہاڑی پتھر کاٹ 
کاٹ کر فروخت کرنے والے بےوپارےوں کی جدےد مشےنےں اس پہاڑی پر اس طرح ٹوٹی 
#پڑی رہی 
ہےں جےسے قند کی ڈالی پر بھوکی چےونٹےاں۔</p>

<p>	بعد مےں جب انگرےزوں نے گرےنڈ ٹرنک روڈ کی تعمےر شروع کی تو انجنئےروں نے 
#اس 
کٹوئ سے ہٹ کر پہاری مےں گہرا درّہ کاٹ دےا۔ اس سے آنا جانا آسان ہوگےا۔ البتہ 
#بلندی 
پا اس سڑک کے آثار ابھی موجود ہےں  جو غالباََ اکبر نے بنائی تھی تاکہ کابل پر حملے 
#کے لئے ےہاں
 
                                  (40) 17</p>

<p>بھاری توپےں آسانی سے چڑھائی جا سکےں۔ اس ورّے کے اوپر پہاڑی کی چوتی پر 
#نکلسن
کی لاٹ مےلوں دور سے نظر انے لگتی ہےں۔ </p>

<p>	ہے اسی نکلسن کی ےاد گار ہے جسے سرکش پٹھانوں کے علاقے کا منتظم بنا کر 
#بھےجا تھا اور 
کہتے ہےں وہ پٹھانوں مےں نہ صرف گھل مل گےا تھا بلکہ اےسی، کرامات، دکھانے لگا تھا 
#کہ بنّوں اور 
کوہاٹ والے اسے، گورا پےر، ماننے لگے تھے۔</p>

<p>	مگر پھر اس کا بلاوا آگےا۔ 1857ئ مےں جس برطانوی فوج نے دہلی کا محاصرہ 
#توڑا اس مےں نکلسن
آگے آگے تھا۔ لاٹ کے نےچے لگی ہوئی تختی پر لکھا ہے کہ اس چڑھائی مےں وہ خمی 
#ہوا اور 
آٹھ دن بعد چل بسا۔</p>

<p>	اس پرانی تختی کے نےچے اب اےک نئی تختی لگی ہے جس پر لکھا ہے:
	نکلسن کو 1857 مےں دہلی مےں مجاہد آزادی، کالے خان نے مارا تھا۔
کسے خبر تھی کہ گورا پےر کالے خان کے ہاتھوں مارا جائے گا۔</p>

<p>	جن دنوں مےں روالپنڈی پہنچا، شہر کی اےک بڑی شخصّےت، ڈاکٹر اجمل کے گھرانے 
کے اےک خوبرو اور ہونہار نوجوان کے قتل کی خبر گرم تھی۔ ڈاکووں نے گوجر خاں کے 
#قرےب 
جی ٹی روڈ پر اس کی کار کو روک کر اسے نہ صرف لوٹا بلکہ نوجوان کو قتل بھی کر 
#گئے۔ ڈاکو 
فرار ہونے مےں کامےاب ہوگئے، قانون انہےں ان کے انجام کو پہنچانے مےں کامےاب نہ 
ہوسکا۔</p>

<p>	دونوں وقت مل رہے تھے۔ ےں مری ڑوڈ پر کمپنی باغ کے سمانے ڈاکٹر اجمل کی 
#گلی مےں 
پہنچا۔ ےہ گلی مےں نے چوتھائی صدی پہلے بھی دےکھی تھی۔ وہی ٹےن کی دادروں 
#کا بڑا سا گےٹ، 
وہی اےنٹوں کے فرش والا دالان اور اس کے گرد مطب کی وہی کمرے۔ مگر اب نہ ڈاکٹر 
صاحب تھے، نہ مرےضوں کا وہ مجمع اور نہ آنے جانے والوں کی وہ رونف۔ پورے شہر کی 
طرح ےہ گلی بھی اب بدل گیئ تھی۔ اگر کوئی نہےں بدلا تھا تو وہ تھے گلی مےں 
#کھےلنے والے چھوٹے
 
                                    (41) 17</p>

<p>چھوٹے بچّے جو تمام عالم سے بے خبر، تمام زمانے سے بے نےاز آج بھی ہاتھوں مےں ہاتھ 
#دےئے
اپنے کھےل مےں مگن تھے۔</p>

<p>	مےں نے دعا مانگی کہ ےہ ہاتھ کبھی نہ چھوٹےں، ہمسائےگی کے ےہ رشتے کبھی 
#نہ ٹوٹےں۔ ےہ 
گلےاں ےوں ہی آباد اور ان مےں کھےلتے ہوئے بچے ےوں ہی شادر ہےں۔</p>

<p>                        0۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔
 
                                   (42) 18</p>

<p>6وہ راولپنڈی خواب ہوا۔</p>

<p>	ہاں تو بات ہورہی تھی راولپنڈی کے اےک ہونہار نوجوان کی جسے جی ٹی روڑ 
#پر 
ڈاکووں نے مار ڈالا۔</p>

<p>	چوہدری صاحب ےہ کےا ہورہا ہے آپ کے شہر مےں؟ مےں نے چوہدری مولاداد 
سے سوال کےا۔ وہ راولپنڈی کے پرانے باشندے ہےں اور باپ دادا سے اتنا بہت
سا علاقہ ورثے مےں ملا ہے کہ مےں نے پنڈی کو آپ کا شہر کہا تو کسی کو حےرت 
#نہےں ہوئی۔
مےرا سوال سن کر چوہدری صاحب صوفوں، کوچوں، لےمپوں، گل دانوں، تصوےروں، 
#قالےنوں اور 
فانوسوں سے مرصّع اپنے مکان کی چھت کو دےر تک دےکھتے رہے اور گوےا ستاسئی برس 
#کا خاموش 
بائسکوپ چند لمحوں مے اپنے سارے منظر دکھا گےا۔ کہنے لگے۔ نئےں جی، کوئی اےسی 
#بات نہ 
تھی، عورتےں سڑک کے اوپر سونے سے لدی ہوئی جاتی تھےں، کبھی کسی نے ان کو 
#نہےں چھےڑا
ڈاکہ زنی کبھی ہوتی ہی نہےں تھی، اگر کبھی ہوتی تو اےک چپراسی، اےک سپاہی 
#جاتا تھا تو اگلوں 
کو ڈر ہوتا تھا۔ اس وقت انصاف تھا۔ اس زمانے مےں تھا انصاف۔ انصاف تو اسی زمانے 
مےں تھا۔ آج کا تو خدا کا فضل ہے، سب جگہ، انڈےا مےں کےا، ادھر کےا ادھر کےا۔ لوگ 
#پڑھ زےدہ
گئے ہےں۔ تعلےم زےادہ ہوگیئ ہے۔ لوگ مزہب کی طرف سے ہٹ کر دوسری طرف چلے 
#گئے ہےں۔
خدا کا ڈر کم ہوگےا ہے۔
 
                                  (43) 19</p>

<p>چوہدری صاحب ہولتے تھے تو معلوم ہوتا تھا کہ اےک پورا دور بول رہا ہے۔ ستاسی 
برس کی عمر مےں بھی آنکھوں سے عےاں چونچالی اور ذہن کے گوشوں مےں چھپی 
#جولانی کا ےہ حال 
تھا کہ جہاں بےٹھتے اےک سر شاری کا عالم ہوتا۔ اس شام ان سے مل کر اتنی خوسی 
#ہوئی کہ چکلا لہ
روڈ جےسی ٹوٹی پھوٹی اور اذّےت ناک سڑک پر چلنے کی ساری کلفتےں جاتیرہےں۔ 
#مےں ان سے 
پرانی راولپنڈی کی اےک اےک بات تفصےل سے پوچھ رہا تھا۔ مےں نے کہا کہ آپ کے زمانے 
#مےں 
عدالتوں اور انصاف کا کےا حال تھا؟ انگرےزوں نے راولپنڈی مےں بڑی چھاونی ڈالی تھی، 
#ان کا 
زمانہ کےسا تھا؟ کہنے لگے:</p>

<p>	انگرےزوں کا جب زمانہ تھا وہ اکرچہ راج انگرےزوں کا اور عےسائےوں کا تھا
جو بائبل کو مانتے تھے لےکن وہ کام قران اور حدےث کے مطابق کرتے تھے۔ جو 
قرآن کی شرائط ہےں کام وہ تھا مگر نام انگرےز کا تھا۔ بس وہی حال تھا کہ </p>

<p>				قدم جرمن کا بڑھتا ہے
				فتح انگلش کی ہوتی ہے</p>

<p>	اس طرح انگرےز کا راج مگر اسلام کا نام تھا۔ اےک سےشن جج تھا جس سے 
مےری بڑی دوستی تھی۔ اس کو مےں اےک جنگلی مرغ دےنے گےا تو کہا تھا کہ 
#مولا داد۔
اےک بات کہتا ہوں۔ سچ بتاوئ کسی کی سفارش کرنے آئے ہو؟ مےں نے کہا نہےں
صاحب، مےں سفارش کےوں کروں۔ آپ کو پتہ ہے ہےں آپ کے ساتھ دوسال 
سے اسےسر ہوں، مےری رائے کو اپ تسلےم کرتے ہےں، تو کہتا ہے کہ اگر سفارش 
نہےں ہے تو تم مےرے دوست ہو، ورنہ نکل جاوئ، مےں نہےں آپ سے بات کرتا۔
	چوہدری صاحب ساٹھ ستّر سال پرانی راولپنڈی کا نقشہ کھےنچ رہے تھے۔ اب جو 
#شہر کے 
بےچوں بےچ  قےدم علاقہ ہے بس ےہی کا شہر تھا۔ تھوڑے سے محلے، تھوڑی سی گلےاں 
#اور تھوڑے 
سے لوگ۔ وہ بتا رہے تھے:
 
                                      (44) 20</p>

<p>	راولپنڈی کی آبادی اس وقت کوئی پچاس ہزار کے قرےب تھی۔ اور 
ہمارا محلہ چوہدری وارث خاں تھا۔ ےہ بہت بڑا محلہ تھا۔ اےک سےد پوری گےٹ
تھا وہ ہندوں کا محلہ ہوتا تھا۔ بھابڑا بازار تھا۔ پشاورےوں کی گلی تھی۔ سرداروں
کا باغ، پشاوری باغ، نےا محلہ، بنّی محلّہ چند محلّے تھے۔</p>

<p>	ان بزرگوں کی باتوں مےں بلا کی سادگی ہوتی ہے، مثلاََ سب کے سب دعوےدار 
#ہےں کہ 
ان کے زمانے مےں نوجوان بہت پار سا ہوتے تھے اور سب کو اس بات پر اصرار ہے کہ 
ضرورت کی چےزےں کوڑےوں کے مول ملتی تھےں۔ مےں نے چوہدری صاحب سے پوچھا کہ 
#مہنگائی کا 
کےا حال تھا آپ کے زمانے مےں۔ جواب ملا:</p>

<p>	انے کا اےک سےر دودھ تھا، کوئی ملاوٹ کا نما نہےں تھا۔ اور گوشت بکرے
کا چار آنے سر تھا۔ گائے کا گوشت ہوتا نہےں تھا کےونکہ ہندووں نے فےصلہ کےا تھا
کہ پنجاب کی حدود مےں گائے کشی مسلمان کے لئے نہےں ہوگی۔ انگرےزوں کے لئے
ہوتی تھی، ان کے سلاٹرہاوس تھے۔ فوجوں مےں انگرےزوں کے لئے گائے کے 
گوشت کی سپلائی ہوتی تھی لےکن مسلمانوں کو بکرے کا گوشت ملتا تھا، اےک پےسے 
کا پاوئ۔ روپے کی چار سےر مٹھائی۔ ےہ مےں 1922ئ کا ذکر کررہاہوں۔ اس وقت سمجھ 
#لوکہ 
دورپے من گندم تھی۔ اور آٹا ڈھائی روپے من۔ اےک پےسے کی روٹی کے ساتھ
دال مفت ملتی تھی۔ چند مسلمانوں دکانےں تھےں، دو کپڑے والوں کی تھےں اور 
جوتے والوں کی تھےں ےکونکہ ہند و چمڑے کو ہاتھ نہےں لگاتے تھے اس لئے لوگ
مسلمانوں کی دکانوں کی جوتی پہنتے تھے۔</p>

<p>	اےک دلچسپ بات ےہ ہوئی کہ جب مےں نے گاوکشی کی ممانعت کا اظہار کےا
اور کہا کہ سکّھوں کے دور تک گائے زبح کرنے کی ممانعت تو سمجھ مےں آتی ہے مگر 
#انگرےزوں
کے راج مےں گائے کا ذبےحہ کےوں بند رہا تو چوہدری صاحب بولے: ہاں۔نام انگرےز کا تھا،
 
                                   (45) 21</p>

<p>راج ہندو کا تھا۔</p>

<p>	روالپنڈی کی جامع مسجد پرانے شہر کے بےچوں بےچ ہے۔ اگر اس علاقے مےں غےر 
#مسلموں 
کا بہت اثر تھا تو ےہاں اتنی بڑی مسجد کا ہونا تعجب کی بات ہے۔</p>

<p>	لاہور کی اےک مسجد کے بارے مےں تو سنا تھا کہ اےماں کی حرارت والوں نے شب 
#بھر 
مےں بنادی تھی، چوہدری صاحب کہتے ہےں کہ راولپنڈی کی جامع مسجد کا قصّہ بھی 
#کچھ مختلف نہےں:
	راولپنڈی کی سب سے بڑی جامع مسجد مےرے والد نے بنائی تھی اور وہ 
بھی صرف اےک رات مےں۔ سکھوں نے کہا کہ ہم نہےں بناتے دےں گے۔ مگر وہ زمےن 
ہماری تھی اس پر سردار موہن سنگھ نے کہا کہ ہم نقشہ پاس نہےں کرےں گے۔ اس 
پر تمام دنےا آگئی اور ہر عورت اور مردنے وہ مسجد بنادی۔</p>

<p>	مگر جو مسجد مرگلا کے سبز دامن مےں سفےد کنول کی طرح کھل اتھی ہے وہ 
#اسالام آباد کی مسجد 
شاہ فےصل ہے جس کے دلکشی کا ےہ عالم ہے کہ نگاہ نہےں ہٹتی۔ شدےد گرمی مےں جب 
#لوگوں نے 
بھےگے تولئے سروں پر لپےٹ لئے تھے اور اوپر پہاڑوں پر سوکھے جنگل سلگنے لگے تھے اور 
#زمےن 
سے اٹھنے والی حرارت مےں سارے منظر تےرتے ہوئے سے دکھائی دے رہے تھے، دور سے 
اس مسجد کے اونچے مےنارےوں لگے جےسے تپتی دھوپ سے بے نےاز ہو کر وحدت کی 
#شہادت 
دئےے جارہے ہوں۔</p>

<p>	اور پھر اےک اور مسجد مےں نے جرنےلی سڑک کے کنارے گوجر خان کے قرےب 
#دےکھی۔ اس 
کی پےشانی پر سےاہی سے لکھا تھا: ےہ مسجد فلاں مسلک سے تعلق رکھنے والوں کے لئے 
#ہے۔
	پےشانےوں پر سےاہی کا سلسلہ پھر جہلم کے چوک اہل حدےث اور اس سے بھی آگے 
#تک 
چلا۔ پھر کسی مےنار نے وحدت کی قسم نہ کھائی۔</p>

<p>	ہاں تو راولپنڈی کے ماضی کا حال کننگھم صاحب نے کھولا۔ عجب انسان تھے۔ 
#ہندوستان 
مےں عمر گزاری اور اےک اےک پتھر الٹ کر دےکھا کہ شاےد اس کے نےچے تارےخ کی کوئی  
#گواہی چھپی ہو
 
                                  (46) 22</p>

<p>انہوں نے سب سے پہلے پرانے شہر کے کھنڈرات درےافت کئے۔ ہاں اب اوجھڑی کےمپ
ہے۔ ےہاں حضرت عےسٰی علےہ اسلام سے بھی پہےل کے آثار موجود تھے۔ ےہ شہر کو ہندو 
#کش
سے اتر کر ہندوستان کے مےدانوں کی طرف جانے والے لشکروں کے راستے مےں پڑتا تھا 
چنانچہ بڑی مشکا سے آباد ہوتا تھا اور بڑی آسانی سے لٹ جاتا تھا۔ بالآخر ےہاں 
#گکھڑوں 
نے پڑاوئ ڈالا۔ کہتے ہےں کہ ےہ اصفاہن مےں کےان کے سلطان کےگو ہر کی اولاد ہےں، 
#اےسی لئے
کےافی کہلاتے ہےں۔ </p>

<p>	گکھڑوں نے ےہاں رہتے رہتے جےنے کا ہنر سےکھ لےا۔ وہ شامل سے آنے والوں کو 
#اپنا
مہمان بناتے تھے کےونکہ انہےں ےقےن تھا کہ ےہ آگے بڑھ جائےں گے، البتہ دلّی کی طرف 
سے انے والوں کو وہ قرےب بھی پھٹکنے نہےں دےتے تھے کےونکہ انہےں احساس تھا کہ ےہ ان 
#کی خود
مختاری مےں نقب لگائےں گے۔ دلی کی طرف سے آنے والوں نے انہےں کچلنے کی بڑی 
کوشش کی۔ کسی نے ان کی اےنٹ سے اےنٹ بجائی اور کسی نے کھال کھنچوادی مگر سب 
سے موثر ہتھےار اکبر کا تھا۔ اس نے گکھڑ سلطان کی پوتی سے اپنے بےٹے جہانگےر کی 
#شادی کردی۔
ےہ الگ بات ہے کہ بادشاہ بن کر جب جہانگےر راولپنڈی آےا تو اپنی توزک مےں لکھا کہے 
#ےہ 
گکھڑ عجےب حےوان صفت لوگ ہےں ہمےشہ اےک دوسرے سے لڑتے رہتے ہےں۔ مےں نے ہر 
#چند 
چاہا کہ اس لڑائی جھگڑے کو ختم کےا جائے مگر کچھ فائدہ نہ ہوا۔</p>

<p>	بالآخر فائدہ ہوا تو سکّوں کو۔ گکھڑ سردار ہمّت خان کو سکھ سردار گجر سنگھ 
#نے تہ تےغ
کےا۔ علاقہ وہی رہا۔ سردار بدل گئے۔ مےں جن دنوں راولپنڈی پہنچا، علاقے پر سردار 
#ملکھا سنگھ 
کے قبضے کی بات پورے دو سال پرانی ہو رہی تھی۔ کہتے ہےں کہ اس نے راولپنڈی کو 
#بہت 
اپنے ہتھےار اور اپنا ےہ شہر انگرےزوں کو سونپ دےا۔ اس وقت کوئی سکھ آہستہ سے 
#بولا تھا کہ آج
مہاراجا رنجےت سنگھ مرگئے، اعتراف شکست کی اس تقرےب پر کےسا سنّاٹا طاری رہا 
#ہوگا کہ
 
                                  (47) 23</p>

<p>	اےک ذرا سا فقرہ دور دور تک سناگےا۔</p>

<p>	مگرپھر فرنگےوں کے ساتھ فراوانی آئی۔ کشادہ سڑکےں بنےں۔ دو روےہ درخت لگے
ندی نالوں پر پل بندھے۔ بڑے بڑے باغ لگے۔ مدرسوں، کالجوں، کچہرےوں، گرجوں اور 
ہسپتالوں کی سرخ اےنٹوں اور کھپرےل کی چھتوں کی عمارتےں بنےں۔ جہاں سکھوں کا 
#پرانا قلعہ تھا
وہاں راجا بازار بنا اور جس جگہ حضرت عےسٰی سے بھی پہلے کے کھنڈر تھے وہاں 
#چھاونی بنی، چنانچہ 
1907ئ کے گزےٹئر مےں لکھا ہے کہ راولپنڈی شمالی ہندوستان کا سب سے صاف ستھرا شہر 
#تھا۔</p>

<p>شہر اب گر رہا ہے، کچھ ےوں بھی کہ مرگلا کے دامن مےں اےک نےاشہر اٹھ 
#رہا ہے۔
مےں اسلام آباد کو دےکھ کر حےران رہ گےا۔ جہاں کبھی صرف برساتی نالے بہا کر تھے 
#تھے اور جس 
علاقے کے سکوت کو صرف سےدپور جانے والے ےا تری اور نور پور شاہاں جانے والے ملنگ
توڑاکرتے تھے، اس کی چٹانوں کو تور کر لوگوں  نے اےسی بستی تراشی ہے کہ نگاہ نہےں 
#ٹھہرتی۔</p>

<p>	لوگوں کی طرح شہروں کے بھی کردار ہوا کرتے ہےں۔ اسلام آباد کا عجےب کردار ہے 
#جہاں 
چھوٹے چھوٹے مکانوں مےں چھوٹے چھوٹے گرےڈ والے آباد ہےں وہاں بڑی رونف ہے اور 
#چہل
پہل بھی ہے مگر جہاں کئی کئی ہزار گز کے پلاتوں پر لاکھوں کی لاگت سے بنے ہوئے 
#مکان کئی 
کئی لاکھ ماہانہ پر اٹھے ہوئے ہےں وہاں دل دہلا دےنے والی وےرانی ہے اور اگر وہاں 
#دروازوں 
پر بارودی دربان نہ کھڑے ہوں تو آمےی آدمی کی صورت دےکھنے کو ترس جائے۔</p>

<p>	اس کے برعکس چھوٹے گرےڈ کے سرکاری ملازموں کے لئے جو مکان حکومت نے بنوائے
ہےں وہ غرےب کے دامن سے بھی زےادہ تنگگ ہےں۔ ان ہی مکانوں کے بارے مےں مشہور 
#ہوا 
تھا ان کے تنگدروازوں سے مےّت بھی نہےں نکل سکتی چنانچہ اےک سرکاری وزےر معائنے 
#کے لئے 
گےا تو اےک دورازے سے خالی تابوت نکال کر دکھاےا گےا، تب کہےں اہل شہرنے اطمےنان کی 
#سنانس لی۔ </p>

<p>	ادھر شہر راولپنڈی سے وہ پہلا سا اطمےنان کبھی کار خصت ہوا۔ پورے شہر مےں 
#لوگ پرانی
 
                                (48) 24</p>

<p>عمارتوں کو توڑ توڑ کر فلےٹ، آفس مار کےتٹےں اور دکانےں بنائے چلے جارہے ہےں۔ تمام 
#بڑی 
سڑکوں کے کنارے اب دکانےں ہی دکانےں ہےں۔ اور اےک عجےب بات ےہ ہے کہ ےہ عالم مےں 
نے پشاور سے کلکتے تک دےکھا۔ کےا گوجرانوالہ، کےا آگرہ، کےا کانپور اور کےا بنارس، اس 
#ڈےڑھ 
ہزار مےل کی پٹّی مےں اتنی مارکےٹےں اور اتنی دکانےں تعمےر ہورہی ہےی کہ ان کی 
#قطار کو شمار کرنا مشکل 
ہے۔ رہا مےں پڑنے والے دےہات مےں بھی دکانوں پر دکانےں بن رہی ہےں۔ ہر شخص 
#کچھ نا 
کچھ بےچ رہا ہے۔ جو بےچ نہےں رہا ہے وہ کچھ نہ کچھ خرےد رہا ہے۔ رات ٹےلےوژن 
#پر مہارانی 
ہئےرآئل کا اشتہار آتا ہے، صبح سارا شہر مہارانی ہےر آئل خرےدنے نکل کھڑا ہوتا ہے۔ 
#رات 
ٹےلےوژن پر فولاد مارکہ پرےشر ککر کی کرامت دکھائی جاتی ہےں، پھر اکلی صبح طلوع 
#ہونے والا دن 
اس اشتہار کی کرامات دےکھتا ہے۔ نپلوےن نے انگرےزوں کے بارے مےں کہا تھا کہ 
#دوکانداروں 
کی فوم ہے۔ نپلےن دنےا مےں دوبارہ اجائے تو اپنے مقولے پر اسے نظر ثانی کرنا پڑے گی۔</p>

<p>	پنڈی کا حال اب ےوں ہے کہ پہےلے جہاں پنسارےوں کی، عطّاروں کی، کپڑے اور 
#جوتے 
والوں کی، حقّے اور تماباکو دکانےں ہوا کرتی تھےں وہاں اب کمپےوٹر کی، وےڈےو کی اور 
#الےکٹرانکس 
کے جدےد آلات کی دکانےں مال اسباب سے بھری پڑی ہےں۔ جہاں لوگ کھڑے کھڑے 
مالٹے اور گنّے کا رس پےتے تھے اور روٹی کے ساتھ مرغ چھولے کھاےا کرتے تھے وہاں 
اب وہ کھڑے کھڑے جدےد مشےنوں پر فوٹو کاپی نکلوا رہے ہےں، اےک کےسےٹ کے گانے 
پلک جھپکتے دوسرے کےسےٹ مےں اتروا رہے ہےں۔ جاپانی کےمروں سے نکلی ہوئی امرےکی 
#رنگےن 
فلمےں اپنے سامنے دھلوا کر کمپےوٹرائزڈ مشےنوں سے چمکدار تصوےرےں نکلوا رہے ہےں۔ 
#مرغ چھولے 
اب ائرکنڈےشنڈ رےستورانوں کے اندر ملتے ہےں اور گنّے کے ساتھ نہ صرف لےموں بلکہ 
#پودےنے
کے پتّے اور ادرک کے ٹکڑے بھی پس رہے ہےں۔</p>

<p>	ہاتھ ہاتھ بھرے لمبے گلاوسوں مےں لسّی پےتے پےتے دندا کہاں جا پہنچی۔
	وہ بات زےادہ پرنای تو نہےں جب راولپنڈی والے گاتے ہوئے، مستانہ وار رقص
 
                                    (49) 25</p>

<p>کرتے ہوئے امام برّی شاہ لطےف کی درگاہ پر جاےا کرتے تھے اور جہاں اب اسلا آباد 
ہے وہاں پہاڑی چشموں کا شورا ان کے نغموں سے ہم آہنگ ہو جاےا کرتا تھا۔ جب 
#کمپنی باغ 
مےں مےلہ لگا کرتا تھا اور اونچے اونچے درختوں پر چھولے ڈالے جاتے تھے اور پوٹھو ہار کے 
دےہاتی نوجوان پےنگےں لےا کرتے تھے تو لڑکےاں بھول جاتی تھےں کہ چادر سر سے سرک 
گئی ہے۔ اور پھر رات رات بھر عناےت حسےن بھٹی گاےا کرتے تھے اور لوگ کےسے سبح و 
#دھج
کے آےا کرتے تھے۔ جب گرمےوں مےں لوگ بسوں مےں بھر بھر کر مری جاےا کرتے تھے اور 
#راستے
مےں بسوں کے گرم پہےّو پر چشموں کا سنفاف پانی ڈالا جاتا تھا تو پوری فضا مےں بھاپ 
#کے 
بادل اڑا کرتے تھے اور چائے لمحہ بھر مےں ٹھنڈی ہو جاےا کرتی تھی۔ لوگ جی ٹی 
#اےس کی بسوں 
مےں بےٹھ کر، ٹوپی رکھ، جاتے تھے اور جھاڑےوں مےں آنکھ مچولی کھےلتے تھے اور 
#جھےل مےں کرائے 
کی کشتےاں چلاےا کرتے تھے۔ سردےوں مےں صدر کی بےکرےوں سے وہ ہنٹر زبےف خرےد کر 
#لاےا 
کرتے تھے اور راجا بازار سے تازہ پتےسا آتا تھا، گھر گھر مکئی کی روٹی، چنے کا ساگ 
#اور پالک 
گوشت پکتا تھا اور بورےاں بھر بھر کر مالٹے صوسے جاتے تھے۔ پھر سردےوں کی صبحوں 
#مےں موٹے
موٹے کنٹوپ اور دستانے پہنے، مفلر لےٹے اور منہ سے بھاپ کے بادل اڑاتے ہزاروں 
مالازمےن سائےکلوں پر بےٹھ کر جی اےچ کےو جاےا کرتے تھے۔ اور خدا جانے وہ کون تانگے 
#والا تھا جو 
راہ گےروں کو خبر دار کرنے کے لئے صد لگا تا جاتا تھا: بئی۔بئی</p>

<p>	وہ سب باتےں خواب ہوگئےں۔ اب جاپنا کی بنی ہوئی وےکنےں چل رہی ہےں اور 
#ان مےں 
ٹھنسے ہوئے مسافر وےگنوں کے مالکوں کو کوس رہے ہےں کہ پوچھا نہ گچھا جب جی 
#چاہا کراےہ بڑھا 
دےا۔ کنڈےکٹر اور ڈرائےور بھی گلا پھاڑ پھاڑ کر بحث مےں شرےک ہےں۔ وہ شور ہے کہ 
#خدا کی پناہ 
سب بےک وقت چلاّ رہے ہےں ۔ا ور ےبچ بےچ مےں کوئی مسلسل کہے جارہا ہے : اوئے 
#بکواس نہ 
کر، اوئے بکواس نہ کر</p>

<p>0             
 
               0 
</p></body></text></cesDoc>